<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Drupal | Drupal kattintgatás nélkül]]></title>
  <link href="http://ilo.hu/categories/drupal/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ilo.hu/"/>
  <updated>2013-02-27T07:54:41+01:00</updated>
  <id>http://ilo.hu/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[York]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Homebrew telepítése - DFK#1]]></title>
    <link href="http://ilo.hu/homebrew-telepites-drupal-fejlesztoi-kornyezet-kialakitasa-1/"/>
    <updated>2013-02-21T07:59:00+01:00</updated>
    <id>http://ilo.hu/homebrew-telepites-drupal-fejlesztoi-kornyezet-kialakitasa-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A Drupal fejlesztői környezet (DFK) kialakítása sorozat első felében a parancssoros környezetem kialakítását mutatom be. Ebben a postban a homebrew telepítéséről lesz szó.</p>

<!-- more -->


<p>A tavaly meglepően sok Apple akció volt kis hazánkban, aminek egész évben sikeresen ellenálltam, kivéve az utolsónak :), ahol beszereztem a második MBP-mat. Az új gépre nem töltöttem vissza az régi mentését, hanem nulláról telepítettem újra a szükséges alkalmazásokat. Megpróbálom bemutatni, hogy alakult ki az a környezet amivel a napi munkám végzem.</p>

<h2>Xcode telepítése</h2>

<p>A <a href="http://mxcl.github.com/homebrew/">brew</a> telepítéséhez szükségünk lesz az Xcodera, amit az appstoreból tudunk telepíteni. Az Xcodera azért van szükség, mert tartalmaz egy Command Line Tool komponenst. Ebben a komponensben olyan parancsok vannak, amikre erősen épít a brew. Az Xcode sikeres telepítése után tegyük fel a Command Line Tool komponenst. Ehhez indítsuk el a programot, majd lepjünk be a Preferences menübe, ahol a képen látható tabon tudjuk telepíteni a nekünk szükséges komponenst.</p>

<p><img src="/pictures/xcode-command-line-tools-install.jpg" title="Xcode - Command Line Tool install" alt="Xcode - Command Line Tool install" /></p>

<p>Ha sikeresen telepítettük a komponenst zárjuk be az Xcode-t, többet nem lesz rá szükségünk.</p>

<h2>Homebrew telepítése</h2>

<p>Indítsunk el egy terminál appot. Én az <a href="http://www.iterm2.com/">iTerm2</a> (<a href="http://code.google.com/p/iterm2/downloads/list">Letöltés</a>) használom.
A brew telepítése az alábbi paranccsal történik:
<code>sh
ruby -e "$(curl -fsSL https://raw.github.com/mxcl/homebrew/go)"
</code></p>

<p>Ha a telepítés sikerült, akkor a befejezéséhez adjuk ki a következő parancsot:
<code>sh
brew doctor
</code></p>

<h2>Amire parancssorból szükség lehet</h2>

<p>Én az alábbi parancsokat szoktam telepíteni:</p>

<p><code>sh
brew install bash_completion drush htop git lynx mc sshfs pwgen tig unrar wget
</code></p>

<p>A telepített alkalmazások közül bemutatnék néhányat.</p>

<ul>
<li><strong>git</strong>: A brew frissebb verziót tartalmaz, mint amit alapból megtalálunk osx alatt.</li>
<li><strong>drush</strong>: Azért telepítem csomagkezelővel, hogy ne nekem kelljen foglalkozni a drush frissítésével.</li>
<li><strong>sshfs</strong>: Sokszor kényelmesebb helyi könyvtárként látni egy távol szerver könyvtár struktúráját, mint scp parancsot használni. Pl.: Kényelmesen lehet diff-et használni egy távoli és egy helyi változat összehasonlítására.</li>
<li><strong>tig</strong>: Nagyon jó karakteres git kliens.</li>
</ul>


<h3>Hasznos linkek</h3>

<ul>
<li><a href="http://mxcl.github.com/homebrew/">http://mxcl.github.com/homebrew/</a></li>
<li><a href="http://crosstown.coolestguyplanettech.com/os-x/40-setting-up-os-x-lion-to-plug-into-homebrew-package-manager">http://crosstown.coolestguyplanettech.com/os-x/40-setting-up-os-x-lion-to-plug-into-homebrew-package-manager</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Drupál Hétvége 2012 élménybeszámoló]]></title>
    <link href="http://ilo.hu/dh2012/"/>
    <updated>2012-11-29T19:30:00+01:00</updated>
    <id>http://ilo.hu/dh2012</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>November hónap végén került megrendezésre a legnagyobb hazai drupal rendezvény. Az első nap a BME I épületét szálltuk meg, ahol két szekcióban hallgathattunk előadásokat. A második nap az NIIF Intézetet nagy tárgyalóját foglaltuk el, ahol a közösségi nap volt. Nagyon jól sikerült a rendezvény, ezúton is gratulálok a rendezőknek.</p>

<!-- more -->


<h2>Konferencia</h2>

<p>A konferencia napján kicsit elkésnem. <a href="http://drupal.hu/konferencia/2012/program#miabaj">Dianiska Balázs</a> előadására pár perc késéssel ültem be, szerencsére itt megtudtam mi baj lehet a drupal oldalammal.
Következőnek a <a href="http://drupal.hu/konferencia/2012/program#d8lang">drupal 8 új többnyelvű rendszeréről</a> szoló előadást néztem ki, de Gábor mondta, hogy ha szeretnék részt venni a drupal 8 fejlesztését elősegítő usability teszten, akkor ha tehetem hagyjam ki az előadását. Így maradtam a másik teremben, ahol <a href="http://drupal.hu/konferencia/2012/program#bizthalo">Komli József és Palócz István</a> mutatott be egy nagyon érdekesen működő portál rendszert.
A következő előadáson <a href="http://drupal.hu/konferencia/2012/program#entityapi">Czövek András mesélt az entity kezelésről</a>. Én nagyon mást vártam ettől az előadástól, szerintem túl elméletire sikerült, és kevés olyan dolgot mutatott amit a napi munka során hasznosítani lehet.</p>

<p>Az ebéd szünet után már kezdtem izgulni, hamarosan én jöttem. Előttem <a href="http://drupal.hu/konferencia/2012/program#formok">Csáki István</a> mutatott 15 percben néhány egyszerű trükköt a form módosításokra.</p>

<p>Majd én következtem egy rövid előadással a kezes bárány fieldekről. Csalódást kellett okozzak mindenkinek, aki azt várta, hogy elmondjam a field készítés titkát. Helyette megpróbáltam megmutatni, hogy tudjuk a meglévő fieldeket átformálni, újrahasznosítani. Az előadásom fóliái letölthetők <a href="/files/dh2012_kezes_barany_fieldek.pdf">innen</a>, a mintakódot feltettem a <a href="https://github.com/yorkhu/example-field-dh2012">githubra</a>.</p>

<p>Az előadásom után Palócz István mutatta meg röviden, milyen egyszerű teszteket írni. Az ezt követő szünetben a büfé szekcióban ragadtam, ezért már nagyon várom a videókat, hogy pótoljak néhány előadást.</p>

<p>Az utolsó előadást amire beültem <a href="http://drupal.hu/konferencia/2012/program#enterprise">Dianiska Balázs tartotta az enterprise drupalról</a>, amit sikerült átbeszélgetni egy korábban sosem látott munkaadómmal.</p>

<h2>Közösségi nap</h2>

<p>A közösségi napról már nem késtem el. Segítettem Rőczei Gábornak előkészíteni az NIIF alagsori tárgyalóját, a hamarosan érkező résztvevőknek.</p>

<p><img src="/images/2012-11-25_08-35-37_629.jpg" alt="NIIF Intézet közösségi terem kora reggel" /></p>

<p>A közösségi nap nagyon hasznosan telt:</p>

<ul>
<li>Csáki Istvánnak segítenem, hogy tudjon dolgozni a drupal.hu javításán.</li>
<li>Hojtsy Gábor vezetésével drupal 8 usability teszteltem sokakkal együtt. Érdekes volt megtapasztalni milyen a weboldal túloldalán ülni.</li>
<li>Majd drupal 8 tesztírásba folytam bele Csonka Gergő társaságában. Azóta sikerült RTBC-re állítani az issuet.</li>
</ul>


<p>Ebéd után újra meghallgattuk Kléri Bálint drupal 8 újdonságairól szóló előadását, amit sajnos nem sikerült rögzíteni az első nap, és a jelenlévők közül többen nem láttunk. Köszönöm még egyszer Bálintnak, nagyon sziporkázó előadás volt!</p>

<p>Az utolsó utáni pillanatban rohantam el a buszhoz, így sikerült 4 perccel az indulás előtt felszállni rá.</p>

<p>Már várom a következő hazai rendezvényt!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Első drupal contrib patch amit irtam]]></title>
    <link href="http://ilo.hu/elso-drupal-contrib-patch-amit-irtam/"/>
    <updated>2010-09-09T15:57:00+02:00</updated>
    <id>http://ilo.hu/elso-drupal-contrib-patch-amit-irtam</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A webform2pdf modulnál már gondot okozott, hogy nem tudtam a webform modul eredmények oldalára saját műveletet beszúrni, de ott meg tudtam kerülni egy saját menüvel. Bíztam benne, hogy az új (3.x) webform modulban lesz változás ezen a téren, hat nem lett :).
Közben készül egy másik modul is ami a webform modulra épül és itt már nem tudtam megkerülni azt, hogy ne épüljek be a műveletek közé ezért nyitottam egy issuet (<a href="http://drupal.org/node/893090">http://drupal.org/node/893090</a>) és meg is oldottam, majd a modul karbantartója be is kommitolta :).</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Drupal modul készítése egyszerű]]></title>
    <link href="http://ilo.hu/drupal-modul-keszitese-egyszeru/"/>
    <updated>2010-08-30T11:47:00+02:00</updated>
    <id>http://ilo.hu/drupal-modul-keszitese-egyszeru</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A minap azt javasoltam a <a href="http://drupal.hu">drupal.hu</a> fórumán egy kérdezőnek, hogy amit meg akar valósítani azt ne a smink rétegbe tegye hanem írjon rá egy modult, remélem megfogadta a tanacsom. Ezt a kijelentésemet a minap <a href="http://drupal.hu/tagok/aboros">aboros</a> vágta a fejemhez. Ezért úgy döntöttem, hogy bemutatom mennyire nehéz dolog egy drupal modult elkészíteni.
Az angol nyelvű modul fejlesztési dokumentációt itt találjátok: <a href="http://drupal.org/developing/modules">http://drupal.org/developing/modules</a>
A modul készítésről itt írnak: <a href="http://drupal.org/node/231276">http://drupal.org/node/231276</a>.</p>

<!-- more -->


<p>Egy oldal elkészítése során sok apró csiszolást kell elvégezni, hogy a drupal pont úgy működjön ahogy azt szeretnénk.
Ezeket a módosításokat célszerű egy a honlap nevével fémjelzet modulba tenni.
A most következő példában egy ilyen modul elkészítését mutatom meg a mysite nevű modult fogjuk elkészíteni, és a modul minden oldal letöltéskor egy üzenetet fog megjeleníteni.</p>

<p>A drupalban a modulok neve csak olyan karaktereket tartalmazhat, ami egy PHP függvény nevében is megadható, mivel a modul neve minden modulban létrehozott függvény nevében szerepelni fog.</p>

<p>A feltelepített drupal sites/all/modules alkönyvtárába hozzuk létre a mysite könyvtárat.
<code>bash
cd /var/www/drupal/
mkdir -p sites/all/modules/mysite
</code></p>

<p>A modul létrehozásához minimum két állomány szükséges egy mysite.info és egy mysite.module, ha szeretnénk a modul telepítésekor műveleteket végezni, akkor szükségünk lesz egy mysite.install állományra is (nekünk most nem kell).
Létrehozzuk mindegyik állományt. Kezdjük a mysite.info állománnyal, ennek a tartalma a következő legyen:
<code>bash
name = mysite
description = A mysite oldalon végzett módosításokat tartalmazza.
core = 7.x
</code>
A name a modul neve, a description a modul leírását tartalmazza, ezeket az értékeket kötelező megadni, de az info állományba megadhatunk még modul függőséget php és drupal verziót, az alábbi oldalon megtaláljuk a többi lehetőséget is: <a href="http://drupal.org/node/231036">http://drupal.org/node/231036</a>
A core opció a drupal verziót határozza meg, ha 6-os drupalhoz készítjük a 7.x-et 6.x-re cseréljük.</p>

<p>Az info állomány elkészítése után a mysite.module állományunkat kell elkészíteni.
Az állomány tartalma legyen a következő:
```php
&lt;?php
/<em>*
 * hook_init() implementálása
 </em>/
function mysite_init() {</p>

<pre><code>drupal_set_message(t('New message'));
</code></pre>

<p>}
```</p>

<p>A module állományban a <a href="http://api.drupal.org/api/function/hook_init/6">hook_init</a> hurkot implementáltuk. A szöveg kiíratására pedig a <a href="http://api.drupal.org/api/function/drupal_set_message/6">drupal_set_message()</a> függvény segítségével történt. A <a href="http://api.drupal.org/api/function/t/6">t()</a> függvény fordítja le a szöveget az oldal nyelvére.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Állomány feltöltés saját formon]]></title>
    <link href="http://ilo.hu/allomany-feltoltes-sajat-formon/"/>
    <updated>2009-12-21T19:18:38+01:00</updated>
    <id>http://ilo.hu/allomany-feltoltes-sajat-formon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A minap a webform2pdf drupal 6-os modulom drupal 5-ös átiratát készítettem, amikor belefutottam az állomány feltöltés problémájába, hogy is kell állományt feltölteni drupal 5-tel?
Az ötös Drupal kimaradt az életemből, így nem sok tapasztalatom van vele, valahogy úgy alakult, hogy a 4.7.x után nekem a 6-os Drupal jött.
Következzen akkor egy kis leírás arról, hogy töltünk fel állományt <a href="#drupal_5">drupal 5</a>-tel, majd nézzük meg, hogy változott meg ez <a href="#drupal_6">drupal 6</a>-ra.</p>

<!-- more -->


<h2><a name="drupal_5">Drupal 5</a></h2>

<p>Form függvényünkben most csak egy állományt fogunk feltölteni:
```phpinline
function mymodule_upload_form() {
  // Ezt a sort ne felejtsük el megadni, mert ennek hiányában nem töltődik fel az állomány
  $form['#attributes'] = array(</p>

<pre><code>'enctype' =&gt; "multipart/form-data"
</code></pre>

<p>  );</p>

<p>  $form['file_upload'] = array(</p>

<pre><code>'#type' =&gt; 'file',
'#title' =&gt; t('Filename'),
</code></pre>

<p>  );</p>

<p>  $form['submit'] = array(</p>

<pre><code>'#type' =&gt; 'submit',
'#value' =&gt; t('Upload file'),
</code></pre>

<p>  );</p>

<p>  return $form;
}
```</p>

<p>Tároljuk le a feltöltött állományt a form submit kampójában (hook):
```phpinline
function mymodule_upload_form_submit($form_id, $form_values) {
  // Itt ellenőrizzük le, hogy sikeres volt-e a feltöltés<br/>
  $file = file_check_upload('file_upload');
  if ($file){</p>

<pre><code>// Ha sikeres volt elmentjük az állományt a megadott könyvtárba
$file = file_save_upload($file, 'cél_könyvtár_útvonala');
</code></pre>

<p>  }
}
```</p>

<p>Eddig sétagalopp, a neheze akkor jön amikor valamilyen feltételnek megfelelő állományt szeretnénk, ha feltöltene a felhasználó. A példában várjunk egy képet, ami nem nagyobb mint 100x100 pixel, ha nagyobb méretezzük át.</p>

<p>A validációban megvizsgáljuk, hogy kép típusú-e az állomány, az átméretezést pedig megcsináljuk a sumbitkor.</p>

<p>A form előállítása változatlan. Az feltöltött állomány vizsgálatát a form validate függvényben végezzük el. A submit függvényben a képet átméretezzük, ha nagyobb mint a megengedett, majd elmentjük a megadott könyvtárba.
Validate függvény:
```phpinline
function mymodule_upload_form_validate($form_id, $form_values) {
  // Itt ellenőrizzük le, hogy sikeres volt-e a feltöltés<br/>
  $file = file_check_upload('file_upload');</p>

<p>  // Létezik-e a feltöltött állomány
  if ( isset($file->filepath) ) {</p>

<pre><code>// Megnézzük, hogy kép-e
$info = image_get_info($file-&gt;filepath);
if (!$info || !$info['extension']) {
  form_set_error('file_upload', t('The uploaded file was not an image.'));
}
</code></pre>

<p>}
<code>
Submit függvény:
</code>phpinline
function mymodule_upload_form_submit($form_id, $form_values) {
  // Ellenőrizzük le, hogy sikeres volt-e a feltöltés<br/>
  $file = file_check_upload('file_upload');</p>

<p>  // Létezik-e a feltöltött állomány
  if ( isset($file->filepath) ) {</p>

<pre><code>// Kép méret ellenőrzése
list($maxwidth, $maxheight) = explode('x', '100x100');
if ($info['width'] &gt; $maxwidth || $info['height'] &gt; $maxheight) {
  // Átméretezés
  image_scale($file-&gt;filepath, $file-&gt;filepath, $maxwidth, $maxheight);
  // Informáljuk a felhasználót az eseményről.
  drupal_set_message(t('The image was resized to fit within the maximum allowed dimensions of %dimensions pixels.', array('%dimensions' =&gt; '100x100'));
}

// Állomány elmentése a megadott helyre.
$file = file_save_upload($file, 'cél_könyvtár_útvonala');
</code></pre>

<p>  }
}
```</p>

<p>Aki ismeri a drupal 6 állomány kezelését az tudja, hogy ott már adatbázisban tárolja le az állományok adatait. Adatbázis drupal 5-ben is rendelkezésre áll csak kicsit más a szerkezete, és picit más célokra szolgál. Mi magunk is írhatunk az adatbázisba, ha szeretnénk ott is tárolni az állományaink adatait. Arra azonban figyeljünk, hogy az ötös verzióban magunknak kell gondoskodni az állományok törléséről mind a lemezről mind az adatbázisból (ha használjuk).</p>

<p>Nézzük, hogy kell állományt feltölteni drupal 6 alatt.</p>

<h2><a name="drupal_6">Drupal 6</a></h2>

<p> Hozzuk létre a form függvényünket a következőképp:
```phpinline
function mymodule_upload_form() {
  // Ezt a sort ne felejtsük el megadni, mert ennek hiányában nem töltődik fel az állomány
  $form['#attributes'] = array(</p>

<pre><code>'enctype' =&gt; "multipart/form-data"
</code></pre>

<p>  );</p>

<p>  $form['file_upload'] = array(</p>

<pre><code>'#type' =&gt; 'file',
'#title' =&gt; t('Filename'),
</code></pre>

<p>  );</p>

<p>  $form['submit'] = array(</p>

<pre><code>'#type' =&gt; 'submit',
'#value' =&gt; t('Upload file'),
</code></pre>

<p>  );</p>

<p>  return $form;
}
```</p>

<p>Tároljuk le a feltöltött állományt a form submit kampójában (hook):
```phpinline
function mymodule_upload_form_submit($form_id, $form_values) {
  //Állomány feltöltése
  if ( $file = file_save_upload('file_upload', array(), 'cél_könyvtár_útvonala' ) ) {</p>

<pre><code>//Státusz beállítása véglegesre, ha nem tesszük meg akkor egy idő után törli a drupal az állományunk.
file_set_status($file, FILE_STATUS_PERMANENT);
</code></pre>

<p>  }
}
```</p>

<p>Készítsük el a fenti példa drupal 6-os változatát. A feladat várjunk egy képet, ami nem nagyobb mint 100x100 pixel, ha nagyobb méretezzük át.
Ebben az esetben nem kell validate függvényt írnunk, mert egy lépésben megtehetjük a submit részben.
```phpinline
function mymodule_upload_form_submit($form_id, $form_values) {
  //Az feltöltött állomány validációs feltételei.
  $validators = array(</p>

<pre><code>'file_validate_is_image' =&gt; array(),
'file_validate_image_resolution' =&gt; array('100x100'),
</code></pre>

<p>  );</p>

<p>  //Állomány feltöltése, validációval
  if ( $file = file_save_upload('file_upload', $validators, 'cél_könyvtár_útvonala' ) ) {</p>

<pre><code>//Státusz beállítása véglegesre, ha nem tesszük meg akkor egy idő után törli a drupal az állományunk.
file_set_status($file, FILE_STATUS_PERMANENT);
</code></pre>

<p>  }
}
```</p>

<p>A <a href="http://api.drupal.org/api/function/file_save_upload">file_save_upload</a> függvényről az <a href="http://api.drupal.org">http://api.drupal.org</a> oldalon van részletesebb leírás.</p>

<p>Felhasznált források:</p>

<ul>
<li><a href="http://www.computerminds.co.uk/example-code-build-upload-form-drupal">http://www.computerminds.co.uk/example-code-build-upload-form-drupal</a></li>
<li><a href="http://groups.drupal.org/node/4308">http://groups.drupal.org/node/4308</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
