<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: shell | Drupal kattintgatás nélkül]]></title>
  <link href="http://ilo.hu/categories/shell/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ilo.hu/"/>
  <updated>2013-02-21T09:45:55+01:00</updated>
  <id>http://ilo.hu/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[York]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hombrew telepítése - DFK#1]]></title>
    <link href="http://ilo.hu/hombrew-telepites-drupal-fejlesztoi-kornyezet-kialakitasa-1/"/>
    <updated>2013-02-21T07:59:00+01:00</updated>
    <id>http://ilo.hu/hombrew-telepites-drupal-fejlesztoi-kornyezet-kialakitasa-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A Drupal fejlesztői környezet (DFK) kialakítása sorozat első felében a parancssoros környezetem kialakítását mutatom be. Ebben a postban a hombrew telepítéséről lesz szó.</p>

<!-- more -->


<p>A tavaly meglepően sok Apple akció volt kis hazánkban, aminek egész évben sikeresen ellenálltam, kivéve az utolsónak :), ahol beszereztem a második MBP-mat. Az új gépre nem töltöttem vissza az régi mentését, hanem nulláról telepítettem újra a szükséges alkalmazásokat. Megpróbálom bemutatni, hogy alakult ki az a környezet amivel a napi munkám végzem.</p>

<h2>Xcode telepítése</h2>

<p>A <a href="http://mxcl.github.com/homebrew/">brew</a> telepítéséhez szükségünk lesz az Xcodera, amit az appstoreból tudunk telepíteni. Az Xcodera azért van szükség, mert tartalmaz egy Command Line Tool komponenst. Ebben a komponensben olyan parancsok vannak, amikre erősen épít a brew. Az Xcode sikeres telepítése után tegyük fel a Command Line Tool komponenst. Ehhez indítsuk el a programot, majd lepjünk be a Preferences menübe, ahol a képen látható tabon tudjuk telepíteni a nekünk szükséges komponenst.</p>

<p><img src="/pictures/xcode-command-line-tools-install.jpg" title="Xcode - Command Line Tool install" alt="Xcode - Command Line Tool install" /></p>

<p>Ha sikeresen telepítettük a komponenst zárjuk be az Xcode-t, többet nem lesz rá szükségünk.</p>

<h2>Homebrew telepítése</h2>

<p>Indítsunk el egy terminál appot. Én az <a href="http://www.iterm2.com/">iTerm2</a> (<a href="http://code.google.com/p/iterm2/downloads/list">Letöltés</a>) használom.
A brew telepítése az alábbi paranccsal történik:
<code>sh
ruby -e "$(curl -fsSL https://raw.github.com/mxcl/homebrew/go)"
</code></p>

<p>Ha a telepítés sikerült, akkor a befejezéséhez adjuk ki a következő parancsot:
<code>sh
brew doctor
</code></p>

<h2>Amire parancssorból szükség lehet</h2>

<p>Én az alábbi parancsokat szoktam telepíteni:</p>

<p><code>sh
brew install bash_completion drush htop git lynx mc sshfs pwgen tig unrar wget
</code></p>

<p>A telepített alkalmazások közül bemutatnék néhányat.</p>

<ul>
<li><strong>git</strong>: A brew frissebb verziót tartalmaz, mint amit alapból megtalálunk osx alatt.</li>
<li><strong>drush</strong>: Azért telepítem csomagkezelővel, hogy ne nekem kelljen foglalkozni a drush frissítésével.</li>
<li><strong>sshfs</strong>: Sokszor kényelmesebb helyi könyvtárként látni egy távol szerver könyvtár struktúráját, mint scp parancsot használni. Pl.: Kényelmesen lehet diff-et használni egy távoli és egy helyi változat összehasonlítására.</li>
<li><strong>tig</strong>: Nagyon jó karakteres git kliens.</li>
</ul>


<h3>Hasznos linkek</h3>

<ul>
<li><a href="http://mxcl.github.com/homebrew/">http://mxcl.github.com/homebrew/</a></li>
<li><a href="http://crosstown.coolestguyplanettech.com/os-x/40-setting-up-os-x-lion-to-plug-into-homebrew-package-manager">http://crosstown.coolestguyplanettech.com/os-x/40-setting-up-os-x-lion-to-plug-into-homebrew-package-manager</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
